# Cronos como um sistema de ressonâncias qualitativas: Cronossimbiose
Cronossimbiose pode ser entendida como as interações ressonantes e de apoio mútuo de duas trajetórias no tempo. Também pode haver interações contra-simbióticas ou predatórias, refletindo em termos de ondas como fatores de amortecimento, anti-ressonâncias, tendências de subsidência de energia. Mas em tudo isso, por mais variado que seja, há um denominador comum de ressonâncias e anti-ressonâncias qualitativas e quantitativas. Algumas situações são coloridas ou matizadas de modo a se combinarem harmoniosamente em benefício mútuo; outros menos; e outros ainda, nem um pouco. É o desafio cronotopológico para a análise do sistema lidar com esses fatores-chave e seus momentos de ativação suficientemente próximos para poder lidar com eles em cenários de orientação e controle antecipados.

**3.1 La Forza Del Destino: Ondas do tempo; Fenomenologia do tempo**

Fenômenos complexos de tempo começaram a ser observados no sol na década de 1970. Um dos principais descobridores no campo, Charles L. Wolff, falando da teoria da pulsação solar em 1980, expressa um princípio e uma visão que é um bom presságio para o desenvolvimento de toda a cronotopologia e não apenas aquela pequena, mas importante porção relacionada à periodicidade solar não linear.

Ainda em 1978, apesar dos claros resultados obtidos em 1975 por F.L. Deubner sobre a pulsação solar de cinco minutos, o sol foi pré-julgado pela opinião científica da maioria convencional como não sendo um pulsador. Ainda mais, foi sustentado, pois os métodos convencionais muitas vezes não corroboravam as análises feitas pelos métodos da Transformada Rápida de Fourier, como o excelente trabalho de Timothy Brown, R T. Stebbins e Henry A. Hill em 1978, que foi recebido com ceticismo. Mas em pouco tempo a evidência era esmagadora de que Deubner havia de fato demonstrado que nosso sol era uma estrela pulsante. As zombarias ilógicas de "artefatos instrumentais, granulares ou atmosféricos" foram silenciadas, e outro avanço científico, embora contra a relutância obstinada de investigar de novo, havia sido feito. O sol é agora conhecido por ser um oscilador imensamente complexo e ramificado com um espectro de tempo de periodicidades estáveis que variam de minutos a centenas de anos. A investigação sismológica do interior solar, por meio dessas assinaturas de ondas, é agora apenas uma questão de tempo.

A causa fundamental dessas oscilações comuns a muitas, senão todas as estrelas, como começamos a ver agora, é a nossa vasta ignorância. Estamos sugerindo causas fundamentais na natureza e estrutura da própria dimensão do tempo e, portanto, na liberação espaço-temporal de toda a energia, já experimentalmente conhecida por ser quantizada ou pulsada. De fato, uma das implicações do conceito revolucionário de energia universalmente quantizada enunciado pela primeira vez por Planck é nada menos do que a existência operacional de ondas de tempo ou oscilações cronotopológicas.

Mesmo a descoberta do sol como um pulsador teve efeitos de longo alcance, adequadamente resumidos pelos editores dos anais do workshop de Tucson em 1979:
>A teoria padrão da evolução estelar, quando aplicada ao sol em sua idade atual, não consegue reproduzir seu raio [observado], intensidade de fótons e luminosidade de neutrinos. Portanto, a teoria padrão da evolução estelar deve ser modificada.

Na verdade, temos muito a aprender - e reaprender - sobre o mundo em que nos encontramos; e a ciência fundamental está cada vez mais sendo vista como a ciência das ressonâncias e das pulsações do tempo. Agora sabemos que a coroa solar está basicamente associada a todo um espectro de pulsações, sendo certas frequências mais causalmente ativas do que outras. Vivemos, de fato, em um universo de ressonâncias que mantêm as ondas estacionárias que constituem a base de todas as formas naturais, e – uma vez que as formas artificiais devem necessariamente ser construídas a partir de constituintes naturais – de todos os objetos.

Pulsadores de frequência muito alta podem ter implicações importantes para a ciência do tempo. A descoberta no início da década de 1980 de um pulsar na Nebulosa do Caranguejo com um período de apenas 0,03 segundo deu início a uma abordagem observacional do limite de 0,002 segundo estipulado pelo matemático Frank Tipler na década de 1970. Ele havia calculado que um cilindro de cerca de 62 milhas e meia de comprimento e 12 milhas e meia de diâmetro, com a superdensidade de uma estrela de nêutrons, se girasse com um período de 0,0005 segundo, distorceria o espaço-tempo o suficiente para facilitar saltos observacionais ou "viajar" no tempo. A incrível velocidade de rotação do cilindro previsto de Tipler pode ser visualizada quando se percebe que se o nosso sol encolhesse em diâmetro ao do cilindro, ele giraria com um período de apenas 0,001 segundo - apenas metade da velocidade necessária para o efeito do tempo mesmo embora o sol estaria girando mais de 2 milhões de vezes mais rápido do que agora. A verificação experimental do limite de Tipler teria que ser astronômica, e muito possivelmente através de algum observatório espacial como o satélite Hiparchus projetado e planejado na década de 1980.

Eventualmente, a maioria das patologias poderá ser definida em termos de não ressonâncias ou arritmias: a quebra de uma onda transmitindo energia faseada. Os pitagóricos, expressando fontes mais antigas, diziam - não muito diferente - que a saúde era "harmonia". No front cronobiológico, evidências semelhantes estavam se acumulando no trabalho do professor Frank A. Brown da Northwestern University para mostrar que muitos (e provavelmente todos) organismos vivos eram bio-pulsadores e têm osciladores internos tornando-os relógios biológicos (mas relógios que respondem também a influências externas generalizadas). Assim, esses relógios biológicos são sintonizados com precisão às fases lunares em muitos casos de animais marinhos, por exemplo, os tempos de desova dos grunions na costa da Califórnia e o verme palolo em Fiji e Samoa. No caso do grunion o fenômeno é tão exato que chega a ser assustador.

Há claramente uma sintonização luni-solar, uma conexão cronotopológica, cronossistêmica entre as marés e Leuresthes tenuis, o notável grunion que, como o verme palolo, só responde mais obviamente aos efeitos das influências penetrantes das periodicidades que afetam todas as coisas na terra de maneiras mais sutis. Brown também observou ciclos de metabolismo de períodos mensais e anuais. Ele também descobriu que a taxa metabólica de caranguejos violinistas diminuía se a radiação cósmica do espaço aumentasse; e subia se a intensidade dos raios cósmicos diminuísse. Como o professor Karl Hamner, que presidiu a reunião dedicada à medição do tempo fotoperiódico durante o Simpósio de Biocronometria de 1969 observou após a conferência: "Você sabe, nossa compreensão de ritmos realmente está onde a gravitação estava antes de Isaac Newton". Experimentos anteriores de Hamner e sua equipe mostraram que mudanças na força centrífuga da Terra (por exemplo, a força muito diminuída perto do Pólo Sul) ou no campo magnético não afetaram os ritmos diurnos dos seres vivos. Quanto ao que os causa, Hamner é sincero o suficiente para admitir que não sabe.

Carl Linn foi um dos primeiros observadores em cronobiologia, e na verdade criou um "gráfico de flores" baseado no fato de que (dentro de 20 minutos ou mais) a orelha do gato malhado abre às 6 da manhã; a calêndula africana, às 7h; o gavião às 8 da manhã; a estrela de Belém às 11 horas; e a flor da paixão ao meio-dia. Considerando que a petrorhagia nanteuilii fecha às 13h; a pimpinela escarlate às 2; o hawkbit às 3; a trepadeira às 4; o lírio de água branca às 5; e a prímula às 18h; as duas lacunas, às 9h00 e às 10h00, são preenchidas pelo cardo e pela erva-doce, que fecham respetivamente as suas pétalas nessas horas. Uma geração depois, Augustin de Candolle, de Genebra, descobriu que os relógios das plantas funcionam mais rápido quando privados de pistas sobre a hora do dia (por exemplo, quando continuamente acesos). Esta observação foi amplamente confirmada desde então, mostrando que tais relógios são pelo menos ajustados, se não executados, por influências do ambiente externo. De Candolle também descobriu que algumas plantas não reverteriam seus ciclos, mesmo que ele as acendesse artificialmente à noite e as escurecesse durante o dia. Ele concluiu corretamente que diferentes espécies requerem diferentes intensidades de luz para afetá-las.

Arrhenius coletou dados mostrando um ciclo de cerca de 25,9 dias nas periodicidades de nascimentos, mortes, bronquite e ataques de epilepsia, e de variações elétricas na atmosfera da Terra. (Ainda não se sabia que estes também estavam correlacionados ionosfericamente.) Arrhenius escreveu profeticamente que "a influência fisiológica da eletricidade atmosférica, há muito conhecida nas plantas, pode influenciar amplamente toda a natureza viva. Isso afetaria o sistema reprodutivo, ciclo de vermes palolo e outros animais bem como influenciar marcadamente distúrbios nervosos ".

A percepção de Hamlet de que há mais coisas no céu e na terra do que sonha a filosofia comum provou-se cada vez mais verdadeira à medida que a experiência humana se desenrolava no século XX.

**3.11 Um caso de bio-ressonância**

Que a bio-ressonância se estende ao nível celular é ainda mais ilustrada por um exemplo de ressonância de onda molecular na fisiologia que nos levará de vermes marinhos segmentados a lagartas segmentadas. Este relatório diz respeito à teoria sistêmica cronobiológica do autor da reverberação celular em termos de bio-microcampos em reações autoimunes e alérgicas.

Em 1982, um conhecido próximo de Musès na França notou uma procissão característica em fila única de lagartas de barraca comendo agulhas de pinheiro. Querendo ver se eles seriam capazes de fechar sua linha com um elo removido, ele se ajoelhou e pegou um, recolocando-o em um lado da linha. O experimento mostrou que as lagartas não conseguiram recuperar sua formação - um excelente exemplo da falácia do pensamento puramente linear.

Depois, ele teve ataques anteriores de alergias por hera e carvalho venenoso na América do Norte, e também foi sensibilizado alérgico a picadas de mosquito na América Central, e era alérgico ao pólen de abelha, mesmo em doses muito pequenas. Cinco minutos depois de lidar com as lagartas, ele teve uma das piores alergias de pele que já sofrera, com enormes vergões vermelhos no pescoço e alguns no peito, costas e regiões abdominais. No entanto, como ele havia experimentado, pouco antes do episódio da lagarta, um novo tipo de iogurte caseiro, ele achava que o surto se devia ao tipo de fermento de iogurte usado. Logo após o episódio, ele deixou a França em uma viagem e descobriu que se tornara, desde o ataque de julho, um aliado extremamente alérgico às vitaminas do complexo B, não podendo mais tolerá-las, mesmo aquelas preparadas a partir de arroz. Tudo isso o fez continuar ligando o surto com o iogurte. E foi somente em 1983 que o surto ressonante começou a desaparecer após três semanas completas de reativação simpática dos antigos locais alérgicos de telhas e carvalho venenoso.

Em resumo, agora sabemos que moléculas de proteínas complexas como enzimas, alérgenos e anticorpos interagem através de campos microeletromagnéticos submoleculares de vibração característica sustentada por ligações híbridas e ressonantes. De alguma forma, esses padrões de ondas eletromagnéticas são transmitidos ao longo das fibras nervosas e podem continuar ressoando no sistema nervoso por longos períodos de tempo, mesmo em amplitude muito diminuída. Um novo e forte estímulo eletromagnético pode então ser transmitido, por exemplo, até mesmo pelas poucas moléculas que tocaram ele da substância potente emitida pelas lagartas da barraca. Assim, então, enormes efeitos de ressonância são despertados em todas as moléculas vibratórias anteriores (e ainda em pequena medida) de neurônios e corpos do sistema imunológico de uma pessoa alérgica sensibilizada, dando origem aos fenômenos descritos, com aparente recrudescimento de velhos e longos.

A pomada betuminosa foi tão eficaz porque agiu como um amortecedor de ondas, evitando assim mais ressonância e diminuindo a amplitude das ondas existentes. Moléculas, como as da vitamina B-1 neste caso, que são ressonantes às micro-ondas moleculares causadoras de sintomas, também podem iniciar reações alérgicas ressonantes. Ou seja, o sistema imunológico funciona de forma biorressonante6 e, de alguma forma, os efeitos de antígenos previamente encontrados podem ser reevocados por diferentes antígenos de um certo tipo.Em conexão com essa ressonância observada do sistema interneurônio, um importante fato de apoio era conhecido já em 1944, quando A. Leon descobriu que estimular um hemisfério do cérebro de um coelho causava uma resposta de estimulação ressonante no local correspondente em outro hemisfério.

A via não é tão importante quanto o fato da onda do ponto estimulado buscar sua contraparte ressonante anti-hemisférica. Não há razão para acreditar que o cérebro humano se comporte de maneira diferente a esse respeito, e os fatos da epilepsia servem apenas para confirmar essa conclusão. Veja também o artigo do escritor sobre os efeitos ressonantes e desencadeadores quânticos na causação biológica.

**3.12 O universo ressonante**

Voltando à questão de um supersistema abrangente de ressonâncias que guia o cosmos, as descobertas teóricas e as confirmações experimentais da física quântica colocam o conceito de universo ressonante em uma base nova, firme e onipresente.

Heisenberg introduziu a ressonância pela primeira vez em meados da década de 1920, quando mostrou que dois estados estacionários (estáveis) do átomo de hélio podiam se alternar continuamente, pelo elétron externo de um estado se tornando o elétron interno do outro e vice-versa. Esta foi a primeira ilustração de uma estabilidade dinâmica e recorrentemente mantida, os dois estados se comportando como um oscilador harmônico. É interessante que esse fenômeno mostre forçosamente que dois elétrons podem ser individualmente distinguidos fenomenologicamente, mesmo que não observáveis - um fato muitas vezes esquecido mais tarde por escritores muito estatísticos sobre o assunto.

Quando Heisenberg introduziu essa ressonância da mecânica quântica (seu termo, adotado padrão desde então), o conceito profundo de energia de ponto zero também foi introduzido; porque mesmo com os principais números quânticos dos dois orbitais de hélio em zero, ainda há energia observável, Logo se descobriu que este fenômeno se aplicava também ao vácuo físico. Ou seja, mesmo na ausência total de matéria ou radiação, o chamado "espaço vazio" (claramente não tão vazio quanto antes imaginado) possui energia vibratória inerente. A antiga doutrina Samkhya da Índia, fundada pelo semi-lendário Kapila, cujas raízes muito provavelmente remontam às antigas tradições do Oriente Próximo, postulava uma substância vibratória universal chamada akasha, que era concebida como uma coleção de inúmeros nós de vibração, assim quantização do espaço em uma rede pelo menos tridimensional de estados microestacionários. A ontologia da filosofia do yoga, expressa tão sucintamente nos Aforismos de Patanjali (cerca de 300 a.C.), levou a ideia um passo adiante em uma teoria do tempo qualitativo.

Em particular, os sutras 12, 13 e 14 do Livro (Pada) 4 são de extraordinário interesse e redigidos em um sânscrito mais comprimido e lacônico do que o latim pode ser.
>O passado, o futuro, de acordo com suas diversas naturezas, dependem dos caminhos (ou modos) de existência (ou devir) diferenciados por sua diferença de fase ou propriedades autocaracterísticas (dharmanam).

Esses modos de tornar-se são os três gunas: sattvo-, rajo- e tamo-guna.
>Eles (ou seja, essas diferenças de fase) são manifestos ou sutis (não manifestos) de acordo com o que dizem respeito ao passado/presente ou ao futuro. [...] A manifestação externa de qualquer objeto (fora de possibilidades alternativas) ocorre quando as transformações (de seus gunas ou modos de tornar-se) estão na mesma fase (literalmente "estão em unidade", isto é, uníssono).

Isso é facilmente aplicado a situações, ou seja, aos estados de um cronossistema: a manifestação de qualquer aspecto particular ocorre com as modalidades cronotopológicas (ondas de tempo, se preferir) se as situações estiverem na mesma fase ou em fases harmonicamente relacionadas que permitem ressonância. Esses ângulos de fase que podem relacionar forças motrizes em um contexto cronotopológico aparecerão novamente no capítulo 4, onde o sistema de símbolos radiais dos psiglifos é discutido. Em seu desdobramento cronotopológico, essa linguagem simbólica fornece a interface entre a psicologia e a física – essas duas grandes polaridades da ciência que Eugene Wigner com muito insight seminal sugeriu que poderiam ser unidas para fazer uma intensidade de lâmpada de arco de carbono de compreensão iluminada. E o romancista filosófico Marcel Proust havia proposto prescientemente a justaposição de uma psicologia do tempo com uma geometria (incluindo a física) do espaço, conectando assim o tempo mais intimamente com a consciência do que com o espaço.

**3.13 Equilíbrios cosmo-ecológicos**

Um método analítico não limitado à matemática é indicado. Neste contexto, consideremos o que pode ser chamado de Quatro Equilíbrios Cosmo-Ecológicos Fundamentais. A reação nuclear mais importante para a raça humana é comparativamente pouco percebida pelas pessoas em geral ou, de fato, por muitos cientistas. É a reação de troca de píons (π) entre os prótons (p) e os nêutrons (n) em núcleos atômicos maiores que o hidrogênio comum. Já o deutério ou hidrogênio pesado, com um núcleo constituído por um próton e um nêutron, é governado por aquela reação primordial (na verdade assegurando a vida, como veremos) que pode ser escrita assim:

$`p_1 + n_l = (n_2 + \pi^+) + n_l = n_2 + (\pi^+ + n_1) = n_2 + p_2`$

onde os subscritos denotam duas partículas distintas. Agora, no núcleo, a atração p-n é mais forte do que as atrações n-n ou p-p, embora exceda a atração p-p em apenas cerca de 1/10% ou uma parte em mil. É este equilíbrio muito delicado que assegura a manifestação de todo o mundo físico; pois sem essa pequena alavanca extra unindo os nêutrons e prótons que estão em um núcleo atômico, nenhuma outra espécie atômica, exceto o hidrogênio, poderia existir; e os outros três elementos essenciais para a vida - carbono, oxigênio e nitrogênio - não estariam aqui.

Uma proporção delicada semelhante de massa e distância entre a Terra e o Sol garante a manutenção de temperaturas viáveis na Terra; e ainda um terceiro arranjo bioquímico muito delicado nas células vivas assegura que nem a acidez nem a alcalinidade passem muito longe da neutralidade absoluta. Finalmente, o suprimento de oxigênio, essencial à vida dos mamíferos e humanos, é assegurado por outro delicado excedente ecológico da floresta tropical e das diatomáceas que contêm clorofila. Se tecnologias destrutivas imprudentes destruíssem o suficiente dessas florestas e diatomáceas, seríamos forçados, usando o poder da fissão atômica, a liberar oxigênio de rochas ou água para sobreviver; e, a longo prazo, parece justo ser um empreendimento ecologicamente perigoso, bem como duvidoso.

O equilíbrio geral, ecologicamente falando, para a manutenção da vida é extremamente sensível, e a biosfera é um organismo extremamente delicado, que não deve ser tão grosseiramente adulterado pela ganância como a raça humana tem feito perigosamente até agora. É a simbiose (direta ou ecologicamente indireta), e não a predação, que em última análise sustenta o mundo. Deve-se notar que todos esses grandes sistemas de equilíbrio são dinâmicos e são ciclicamente cronometrados em seu funcionamento. Ou seja, não temos simplesmente simbiose, mas cronossimbiose como um dos fatores essenciais para a própria vida.

**3.14 Sistemática cosmo-ecológica como cronossimbiose**

Um papel importante nessa cronossimbiose é desempenhado pelas marés, que estão inequivocamente correlacionadas com invariantes astronômicos ou, mais precisamente, cosmobiológicos, que se manifestam por meio de ciclos que determinam mudanças e persistem ao longo delas.

Provavelmente foi uma percepção dessas de evidências acumuladas que levou à "ideia brilhante" de Max Born de que as equações verdadeiras da física deveriam ser invariantes sob certas transformações de Fourier. Isso significaria que as leis que eles expressavam seriam igualmente aplicáveis tanto no domínio da frequência (fase) quanto no domínio do tempo, o que Musès percebeu que poderiam ser considerados como as projeções cíclicas e não recorrentes, ou axiais de um processo, para usar uma metáfora helicoidal. Seja a transformada de Fourier ou, mais provavelmente, algum análogo mais não linear dela que desempenhará um papel tão importante na expressão das leis naturais, fica claro pelos dados que vários ciclos naturais observáveis são baseados em um conjunto de invariantes inerentes na própria natureza, na lei natural e na estrutura.

Frank Brown Jr mostrou que ostras transportadas de Connecticut para Illinois tinham reajustado seus bio-relógios dentro de duas semanas para corresponder aos novos tempos de trânsito de zênite e nadir para a lua na longitude de Illinois.

As marés também são uma das expressões cotidianas de uma das mais poderosas e essenciais de todas as forças, a gravitação universal, que uma física relativista do passado vê como muito diferente em origem e natureza de outras forças que produzem a mesma aceleração, simplesmente porque vários tipos de forças produzem uma dada aceleração em uma dada massa não dá qualquer garantia lógica para a crença de fato errônea de que todas essas forças possuem a mesma estrutura física e caráter. A ação do sol sobre as marés é apenas 0,46 do efeito lunar porque sua maior distância mais do que contrabalança sua maior massa. Os efeitos planetários seriam ainda menores, embora bastante existentes.

Que F implica A não significa que A implica F, pois pode haver G, H e uma série de outros agentes que resultam em A. Que todas as forças podem produzir acelerações idênticas era conhecido desde Newton, e claramente não há razão para que não o fizessem pela equação fundamental a = F/m onde a é a aceleração produzida, F a força e m a massa na qual a força opera.

**3.141 Causalidade generalizada**

O problema é claramente um dos nossos encontros com um tipo menos habitual de causalidade: causalidade ressonante em vez de causalidade por impacto grosseiro. Quando o meio de onda ressonante se torna o próprio tempo, então nos deparamos com uma tarefa completa de repensar, e devemos resistir à tendência (devido ao nosso conhecimento habitual de tipos mais grosseiros de causalidade) de chamar falsamente a causa ressonante perfeitamente eficaz de "acausal". Não há nada de acausal nisso, e quanto mais estudamos a física quântica, mais começa a parecer o contrário: que todas as outras aparências mais grosseiras de processos causais são, em última análise, redutíveis a ressonâncias e anti-ressonâncias, ou seja, a padrões harmoniosos ou dissonantes de fases.

É claro que, mais uma vez, uma falta de familiaridade subjacente com o conceito fundamental de tempo qualitativo fez com que muitos vacilassem e tropeçassem, como fez Carl Jung quando chamou erroneamente a causa ressonante de "acausal", indubitavelmente sendo influenciado pela postura derrotista de muitos físicos quânticos seguindo Niels Bohr, que também falharam em distinguir entre não ser capaz de determinar a causa de um fenômeno e a inexistência da causa, como se um mero agnóstico de repente anunciasse dogmaticamente que ele havia "provado" o ateísmo.

Jung critica Schopenhauer e Paul Kammerer de forma bastante drástica, mas explica o mesmo fenômeno de conexões síncronas não melhor do que eles, oferecendo apenas um neologismo desnecessário, "sincronicidade", que ele insistia (sem demonstração de como) que era mais significativo do que o termo descritivo comum "síncrono", que na verdade pode ser tão significativo quanto necessário, sem a confusão dos polissílabos desnecessários.

Assim, quando de repente um receptor de televisão sintonizado com precisão projeta uma sequência de ações na tela, ninguém, é claro, alegaria que o aparelho de TV é a causa da ação representada. Mas é a causa do aparecimento daquela cena naquele momento, por afinação ressonante adequada. E todos os receptores sintonizados da mesma forma o mostrarão simultaneamente. Se vários harmônicos vibram em simpatia ressonante à sua nota fundamental, não há conexão causal direta pelo impacto de uma corda a outra (mas há causalidade ressonante pela qual várias áreas fisicamente separadas e altamente selecionadas podem ser afetadas simultaneamente por causa de uma fenômeno de onda em algum meio). Assim como o tipo usual de causalidade de impacto funciona principalmente na matéria e no espaço, a causalidade ressonante funciona principalmente na energia e no tempo.

a partir das teorias de causalidade fragmentadas (tecnicamente) incoerentes que governaram a ciência moderna desde seu início na mecânica galileana-newtoniana, e mais tarde na mecânica maxwelliana-gibbsiana, outro ponto de vista emergiu lentamente, principalmente desde a época de Jan Smuts e Ludwig van Bertalanffy (embora Arthur Schopenhauer o tenha esboçado). Esse ponto de vista considerava as coisas interativamente à luz de uma teoria global da causação que ainda poderia fazer justiça às especificidades observadas. Ela avançou constantemente até que, como defendida por generalistas e organizadores, ela lance bem para dominar a ciência aplicada no século XXI, bem como fornecer insights valiosos tanto para a ciência teórica quanto para a estética, reunindo assim essas disciplinas; e é um dos atrativos desta abordagem ter incluído especificamente a componente estética, tão essencial em todos os sistemas humanos e que eo ipso exige um tratamento altamente qualitativo.

Agora, considera-se os fenômenos individuais assim: não como isolados, mas como todos profundamente inter-relacionados era também o ponto de vista que reinava supremo no pensamento científico de Alexandria no momento em que era o centro da profunda síntese transcultural sintetizada na Grande Biblioteca de lá. A joia da coroa do pensamento alexandrino era a doutrina da inter-relação ordenada de todas as coisas pelo poder do que então se chamava sympatheia por falta de uma terminologia mais técnica. Transformar esse pensamento de longo alcance em nossos termos analíticos e científicos requer o conceito sofisticado de sistemas holísticos governados principalmente pelas afinidades (ou antipatias) geradas por ressonâncias (ou anti-ressonâncias) em ondas de algum tipo, ou seja, em periodicidades de tempo, juntas com suas periodicidades espaciais cognatas. Que esta identificação técnica da doutrina da sympatheia com a teoria da ressonância de onda não tenha sido feita até agora, aponta um dos fracassos da especialização muito estreita em detrimento de uma compreensão mais segura das inter-relações interdisciplinares: nossa matemática e filosofia tornam-se muito separadas - um fenômeno impedindo insights penetrantes e inter-relacionados. Somente no final do século XX conseguimos recuperar nossa herança intelectual.

Em resumo, então, a teoria dos sistemas envolve inerentemente ciclos de algum tipo como um mecanismo regulador. De fato, é muito claro fenomenologicamente, mesmo sem a análise matemática, que o que se denomina controle por feedback negativo deve funcionar de forma cíclica, sendo esse controle implementado por meio de mudanças que são efetuadas periodicamente, pois em cada ciclo sistêmico um determinado padrão é comparado com o que foi efetivamente produzido, mudando o curso de acordo, assim como um navegador continua verificando as estrelas e depois reorientando para permanecer no curso.

Mas ainda não foi percebido com clareza suficiente que a física quântica é realmente baseada em outro aspecto ainda mais sutil dos ciclos - ressonâncias - como seu conceito distintivo. As ondas são fundamentais na teoria quântica, uma vez que as partículas são analisáveis em pacotes de ondas, um fato que surgiu mais ou menos na mesma época na engenharia de rádio como o conceito de uma onda portadora modulada, a amplitude de uma onda de frequência comparativamente alta sendo modulada em frequência muito mais baixa.

Tudo isso é a cronossimbiose: a fase baixa de uma entidade é a fase alta de outra e vice-versa. É a própria essência da causação ressonante organizar tais situações de feedback ressonante. O uso comum da variável tempo t nada mais é do que uma noção linearmente degenerada de tempo. Devemos fazer melhor do que isso para ter uma ciência adequada à riqueza da experiência. Devemos começar a pensar em termos de tempo qualitativo, um tempo com possibilidades inerentes e mutáveis de mudança dentro de sua extensão de duração, independentemente do uso ou não uso que fazemos dessas possibilidades. Essa visão abre uma abordagem sistêmica para problemas de outra forma insolúveis com um "t" sem conteúdo e meramente quantitativo. Tais noções, é claro, levam à não-linearidade na matemática. Mas serão necessárias ampliações muito mais radicais do método para resolver os problemas colocados pelos cronossistemas.

O falecido Erich Jantsch em sua última publicação definitiva estava muito ciente da tremenda importância do fator de temporização em sistemas complexos. Ele observa que "estruturas multiníveis requerem a sincronização de muitos níveis de dinâmica de auto-organização. O fato onipresente de tal sincronização pode ser deduzido da conectividade sistêmica não apenas das estruturas, mas, acima de tudo, de suas dinâmicas homólogas". Em outras palavras, as ondas do tempo têm que estar em ressonância.

Platão em dois diálogos importantes expressa o mesmo ponto de vista, o de um universo cronossimbiótico, cosmo-ecologicamente ressonante. Assim, ele escreve na República que "não apenas para as plantas que crescem na terra, mas para os animais que vivem nela, há estações de fertilidade e infertilidade tanto da mente quanto do corpo, estações que vêm quando seus movimentos periódicos atingem o círculo completo.” Platão incluiu os fatores psíquicos mais importantes em seu conceito de processo de tempo e causação ressonante. Ele também acrescenta muito especificamente que se os tempos de concepção ressonantemente errados forem escolhidos "então as crianças serão geradas erradamente" ou então "não serão nem dotadas nem afortunadas". E em seu Timeu, Platão diz que os ciclos astronômicos causam medo naqueles desprovidos da ciência de como interpretá-los, pois estes estão à mercê de sua ignorância, não tendo os meios para se prepararem contra tendências futuras previsíveis. Não há dúvida de que os pitagóricos, devotados como eram ao significado cósmico dos números, frequências e períodos de vibração, não teriam mostrado ou, mais exatamente, prenunciado as visões de Platão aqui. Não esqueçamos que ele abriu sua famosa Academia em 386 AEC, logo após seu retorno de uma estada de um ano com os líderes da comunidade pitagórica no sul da Itália. A percepção do tempo qualitativo desapareceu com o surgimento da mecânica das bolas de bilhar no século XVII e só ressurgiu duzentos anos depois, com o advento da teoria quântica. Agora está aqui para ficar. Recuperamos o terreno perdido com interesse.

As marés são, de fato, principalmente ocasionadas e sincronizadas por ondas de intensidade gravitacional, assim liberadas - como sabemos desde Max Planck que toda energia é - através de "janelas" de tempo quantizadas ou momentos de crista. Assim, toda a energia não é apenas quantizada, mas também controlada pelo tempo. São as energias, agindo através de seus invólucros materiais (que, por sua vez, são na verdade pacotes de ondas) que causam todas as mudanças no mundo físico.

O pensamento cosmo-ecológico nos círculos científicos do século XX começou pelo menos em 1911, quando Arthur Shuster publicou um artigo inovador expressando a visão de que os efeitos planetários estavam embutidos nos fenômenos solares. O marco seguinte veio em 1923 com o instigante livro de Ellsworth Huntington sobre as relações ecológicas entre sol e terra, no qual foi incluído algum trabalho importante de Henry Clayton que, por sua vez, apoiava as opiniões de Shuster. No ano seguinte, Louis Bauer publicou dados independentes correlacionando a atividade solar e a eletricidade terrestre, e mostrando dois máximos anuais para tais correlações. Então, em 1940, William Luby também observou fatores planetários na frequência de manchas solares, apontando que os efeitos de precessão ou de rotação dos planetas no Sol pareciam ser mais importantes do que os efeitos de maré radiais diretos. Luby observou que o mesmo princípio estava em ação nos movimentos da Corrente do Golfo que estavam inegavelmente associados a declinações extremas da lua (ou seja, distâncias máximas acima ou abaixo do plano equatorial da Terra) - um fenômeno oceanológico já observado por J.E. Pillsbury na costa dos EUA e Geodesic Survey Report de 1983, embora sem a explicação sofisticada de Luby.

Houve tão pouca resposta às descobertas cosmo-ecológicas e cronotopológicas em seu tempo que as interessantes sugestões e dados reunidos por Bauer, Clayton, Huntington, Luby e Shuster a esse respeito foram praticamente totalmente negligenciados até o presente livro; e as mudanças de opinião geral não surgem exceto de acordo com suas próprias ciclicidades de ressonâncias.

Charles Musès encontrou uma rica fonte de dados cronotopológicos cosmo-ecológicos nos relatórios sobre condições ionosféricas e geo-solares publicados pelo Central Radio Propagation Laboratory. em Washington, D.C., e depois em Boulder, Colorado: especificamente os relatórios da CRPL, "Dados Ionosféricos" e "Dados Geofísicos Solares", e o valioso resumo dos distúrbios de propagação de rádio do Atlântico Norte de outubro de 1943 a outubro de 1945. A análise destes e das tabelas CRPL "Daily North Atlantic Propagation Quality Figures" levou Musès a uma inquestionável mudança na qualidade da propagação das ondas eletromagnéticas sempre que a longitude celeste do sol (λ) era um múltiplo inteiro de 30 graus, medido a partir do equinócio vernal; isto é, quando λ = 30n onde n = 0,1,2, ... 11. Ele também encontrou periodicidades na qualidade de propagação que eram síncronas com a longitude lunar sendo 30m, onde m = 0,3,6 e 9. E o engenheiro eletricista J.H. Nelson, que foi empregado da RCA Communications, Inc., muito antes do advento da radioastronomia, descobriu, desde a década de 1940, que os ângulos (0°, 90°, 120° e 180°) formados entre os planetas, particularmente os principais planetas, o sol e a terra estavam correlacionados com tanta precisão com a qualidade da propagação de rádio que Nelson foi capaz de usar tais configurações como base de previsões verificadas de qualidade - o bit comercialmente importante - ao longo de sua carreira profissional. Isto é, ele descobriu que as posições planetárias em relação à Terra estavam correlacionadas com as flutuações experimentadas da atividade solar da Terra, mediadas pela ionosfera; e o dinamicista topológico Ralph Abraham elaborou um modelo dinâmico capaz de conter tais efeitos e observou que fenômenos como a influência planetária em eventos terrestres "têm uma explicação 'normal' neste esquema".

**3.15 Feedback futuro**

Musès apontou que o controle adaptativo e antecipatório significa tempo atual adequado em relação de feedback contínuo (por exemplo, amostragem periódica) com o futuro (potenciais, objetivos, expectativas, etc). Musès também observa a importância dos sistemas de feedback nos quais o padrão de controle sofre mudanças (r)evolutivas por meio de uma variável de orientação (des)contínua. É relevante aqui notar, também, que a interconectividade e a mutualidade tão características dos sistemas cronotopológicos também são características da não linearidade e, portanto, impedem qualquer tratamento adequado por métodos de superposição, tão úteis em fenômenos de ondas lineares e muitas vezes como meio de aproximação, também em algumas situações não lineares. Linearidade significa, portanto, a possibilidade de superposição viável ou dissecabilidade; enquanto não linearidade significa que estamos lidando com um tipo de situação ou sistema holístico, não dissecável, com grande interdependência de subsistemas. A topologia do tempo é necessária e essencialmente desse caráter e, portanto, todos os fenômenos naturais o são, pois estão todos embutidos na natureza do tempo.

**3.151 Ondas não-lineares e feedback futuro**

Em quase todos os tratados de matemática sobre ondas, o paradigma básico empregado é o chamado onda senoidal cuja altura variável segue a projeção ou sombra de um raio unitário giratório no diâmetro horizontal de seu círculo. Assim, a altura da onda, denotada na linguagem de símbolos matemáticos não arbitrários como y = sen x, varia entre 0 e 1 à medida que a onda sobe e diminui.

As ondas de probabilidade da mecânica quântica estariam sujeitas à mesma lei à medida que se aproximassem da praia da atualização, ou seja, à medida que a probabilidade se aproximasse de "1" ou certeza de ocorrência. Desde a antiga descoberta de que a frequência de uma determinada corda vibrante dependia de seu comprimento, e a posterior de que a frequência, outras coisas iguais, dependia da raiz quadrada da tensão na corda, as pessoas perceberam vagamente que ondas e números são intimamente ligados. As ondas são como a respiração - são ondulações, ora convexas, ora côncavas.

O passado só pode alimentar o futuro através do presente, numa espécie de simultaneidade abrangente.

**3.16 Destino e livre escolha não são contrários**

Imaginemos por um momento um mundo sem destino ou leis de consequência. Um mundo sem uma estrutura de efeito ordenada, uma rede de implicações consequentes, seria um mundo em que seria impossível prever. Qualquer ação resultaria em efeitos imprevisíveis. Normalmente não percebemos o quanto em nossos movimentos e atos estamos constantemente dependendo do fato de que o mundo em que vivemos possui leis definidas de consequências. Em nosso mundo imaginado, por exemplo, jogar fora algo pode resultar em seu retorno e golpeá-lo. Ou o que era terra firme sob os pés poderia, no passo seguinte, tornar-se espaço oco.

É claro que não se teria livre escolha em tal mundo pela razão muito boa que não se poderia prever. Para planejar um novo curso, devemos inevitavelmente contar com a permanência de certos fatores enquanto o plano está sendo implementado. A previsão (ou seja, alguma estabilidade de consequência) é essencial para o livre-arbítrio.

É claro que podem surgir situações em um mundo dotado de consequências em que nós - por meio de previsão insuficiente ou mudanças muito rápidas - não podemos evitar certas consequências. Mas esse fato faz parte das próprias realidades que também garantem nossa capacidade de livre escolha. Planejar novas alternativas requer uma estabilidade fundamental, bem como flexibilidade, na estrutura do universo.

O presente também pode atuar para alterar o passado, como quando mudamos hábitos, gerando novos tipos de memórias para suplantar as anteriores em importância. O futuro influencia o presente pelo planejamento, que é apenas a especificação esquemática de formas de implementar desejos, esperanças e desejos. Isso significa, entre outras coisas, que noções simplistas e lineares de causalidade terão que dar lugar à noção mais profunda de causalidade ressonante e envolvida no futuro. Na maioria das vezes, não agimos apenas em resposta a estímulos do presente ou do passado, mas muitas vezes mais frequentemente em resposta a sinais do futuro, a palhas nos ventos do tempo. Tal atividade pode assumir formas bastante prosaicas, como fica evidente ao observar as ações de outra forma inexplicáveis de homens no processo de construção de uma máquina ou barco ou construção, uma presa felina à espreita, ou alguma outra ocorrência cotidiana de atividade direcionada ao futuro. A fenomenologia do tempo exige que atravessemos os arcos da experiência e não simplesmente uma linha de duração omissivamente idealizada. Experimentamos influências de antecipações e orientações de hábitos, influências do futuro e do passado sobre e no presente.

Assim, chegamos em grande escala à consideração inicial: que as regras para a consequência ordenada são parte integrante do que significa exercer o livre arbítrio.

**3.2 O computador como uma máquina Kronos**

Embora poucos fora do campo estejam cientes disso, o sine qua non da construção e funcionamento de qualquer computador é um relógio mestre interno básico que gera uma série de ondas quadradas no tempo. Estes se entrelaçam com outras oscilações pulsadas para fornecer janelas de tempo para os vários transportes essenciais de cargas eletrônicas líquidas que, por sua vez, fundamentam a execução de qualquer programa, seja ele processado em série ou em paralelo. A execução do programa, portanto, prossegue em uma cadeia de ressonâncias de onda e anti-ressonâncias que, juntas, executam as complicadas e entrelaçadas operações de seleção e gate que são o coração dinâmico do computador. Nenhum computador eletrônico pode operar sem um sistema de pulsos de relógio internos em intervalos regulares precisos (de duração muito curta). Todos os atos e funções do computador dependem dos padrões de sincronia ou sizígias desses pulsos de relógio em vários lugares-chave em seus circuitos. O tempo interno do computador é quantizado.

Dito isso, podemos prosseguir no assunto observando que os computadores em geral são capazes de apenas um conjunto necessariamente finito e, na prática, bastante pequeno, de operações básicas, independentemente da proliferação de nomes pelos quais são chamados. Os conteúdos, sejam eles constituídos por dados (operandos) ou elementos de programa (operadores), podem ser movidos eletronicamente de um lugar para outro na máquina.

**3.21 Definindo o computador**

Não houve nenhuma tentativa séria, apesar da enorme publicidade dada ao assunto, de definir o que é um computador em essência, em vez de simplesmente descrever o que ele faz e oferecer essa descrição como uma definição genuína. Na verdade, não se entendeu que o computador é um tipo muito sofisticado de dispositivo de gravação e reativação, em grande parte porque o que é gravado não foi percebido.

O computador é um servomecanismo tanto para a escrita quanto para a implementação de modos de pensar, geralmente chamados de "programas" quando estão focados na solução de problemas particulares ou tipos de problemas. Em resumo, o computador é um gravador e reativador de pensamentos. É isso que a torna uma máquina muito mais sofisticada, em um nível muito mais alto do que um aparelho de gravação de televisão, por exemplo, que grava e reproduz mudanças de forma, cor, movimento e som. Ao contrário dos processos de sensação, no entanto, uma das principais necessidades dos quais é a fidelidade irrepreensível ao original, o processo de pensamento possui tolerâncias intrínsecas e necessárias, e uma margem de manobra inata que lhe permite ajustar-se às circunstâncias mutáveis. Ou seja, o processo de pensar é inevitavelmente condicional por natureza.

Desde os antigos egípcios sabia-se que qualquer número poderia ser representado em sistema binário, que utiliza apenas potências de dois, ou seja, 1, 2, 4, 8, 16, e assim por diante, lembrando que estes são respectivamente, 2⁰, 2¹, 2²,2³ e 2⁴. De fato, o antigo sistema egípcio de multiplicar ou dividir dois números dependia inteiramente de uma versão da aritmética de base dois, que apareceu mais tarde (cerca de 1000 a.C.) na China sob o disfarce do sistema I-Jing de yang. e yin, correspondendo ao 1 e 0 do sistema de base dois. Este fato já era conhecido pelo informante de Gottfried Leibniz, o missionário jesuíta J. Bouvet escrevendo para Leibniz da China em novembro de 1701, em resposta a Leibniz ter enviado a Bouvet uma escrita do sistema numérico de base dois.

Cada resultado que um computador produz deve ser assim produzido por alguma implicação de seus circuitos, incluindo pseudo-randomizadores embutidos. Os corolários dessa implicação são:
1. Nenhum programa pode ser executado em um determinado computador a menos que as consequências eletrônicas de cada instrução desse programa estejam dentro das capacidades de circuito do hardware da máquina.
2. Um computador não pode fazer nada que não seja uma implicação de seu programa.

É claro que um computador pode fornecer e agir sobre implicações não previstas humanamente (ou mesmo normalmente não previsíveis devido à enorme massa ou complexidade de dados). Mas tais fenômenos, longe de demonstrar qualquer ato psíquico ou psicológico genuíno por parte de um computador, apenas demonstram o conhecido "efeito de ampliação" incorporado em muitas invenções, e mesmo literalmente, por exemplo, no microscópio eletrônico. O computador, ao lidar com essas massas colossais e complexidade de dados e instruções, ou ao fornecer confirmações ou implicações imprevistas, está produzindo uma simulação eletrônica de ampliação dos processos de pensamento humano, como no nível mecânico, uma ampliação de pá a vapor simula um braço e uma mão musculosos.

O que o computador ensina bem, no entanto, é a lição de que após o insight humano criativo inicial (sempre lançado nos humanos por componentes afetivos intensos: sentimentos, interesses profundos, motivações intensas e similares), o resto do desenvolvimento de qualquer ideia é, em comparação, mecânico e é simulável por máquina e executável. Ou seja, a maior parte de nossos processos mentais são rotinas determinísticas, bastante simuláveis pelos meios eletrônicos que nós mesmos inventamos. Mas não se esqueça - como muitas vezes parece ser por algumas escolas de teoria da inteligência artificial - que tais circuitos eletrônicos não existem e não poderiam ter surgido sem o processo originalmente psíquico do pensamento humano vivo. Assim, humanos podem produzir computadores, mas computadores não podem produzir seres humanos; e essa distinção de construtibilidade diferencial é crucial.

O computador, então, é um dispositivo para registrar e reimplementar os processos de pensamento humano, e é apenas inadequadamente transformado em um ídolo ou um tirano por humanos que desejam implantá-lo para várias motivações humanas próprias. Mas tal gravador e reimplementador de processo de pensamento é em si uma conquista de referência em termos de nossa manipulação do tempo: o computador pode efetivamente deslocar a consciência ou a percepção humana no tempo por meio de uma contraparte eletrônica que simula a presença de comportamento inteligente. O computador é uma máquina Kronos, permitindo que conexões cronotopológicas antes impossíveis sejam feitas. O computador é, portanto, um deslocador de tempo, um compressor de tempo e um expansor de tempo.

**3. 22 A arquitetura funcional do computador**

Agora que vemos claramente o que o computador é (e não é), podemos explorar sua arquitetura funcional – as categorias ótimas em termos das quais seu repertório de funções necessário pode ser entendido, bem como seu vocabulário mínimo de comandos, instruções e efeitos. É claro que está diretamente relacionado ao design de hardware, como já vimos. Delimitá-lo torna-se principalmente uma questão de prestar atenção ao que é apropriado e natural.

As três categorias que emergem são, primeiro, o triplo funcional de Endereço, Instrução, Dados (uma categorização de conteúdo); e a seguir, o triplo coordenado por hardware: Entrada, Taxa de Transferência, Saída. Em seguida temos outro triplo, agora preocupado com o funcionamento interno: Sistemas de Memória (Armazenamento/Recall), Processamento Aritmético/Lógico de Strings e Sistemas de Transdução. Por fim, temos um quarto triplo relacionado ao funcionamento externo: saídas de controle, servo e áudio-vídeo. Ao longo de qualquer processamento também é executada uma dupla categorização de códons: Operando, Operador. Essas considerações podem fornecer um mapeamento conciso e topologicamente uniforme de processos e recursos internos e externos de um computador em sua forma mais geral.

É importante notar que na análise funcional da arquitetura de computadores, existe essa categoria de Endereço além de Dados e Instrução. Assim, um determinado código eletrônico pode representar dados, instruções ou os endereços de ambos. As profundas implicações e importância da categoria Endereço do códon não foram geralmente reconhecidas, e muitas vezes se vê na teoria da computação uma suposta dicotomia exaustiva de Dados e Instruções, sem um indício de que o conceito de Endereço, em pé de igualdade com ambos, é necessário para completar a imagem.

Em certo sentido, é bastante natural ignorar a função de endereçamento. Embora no pensamento humano tanto os dados quanto as instruções sejam conscientes, o endereçamento é em grande parte um processo inconsciente. (Sugestões pós-hipnóticas ilustram o endereçamento na mente humana.) Muitas vezes, está fora de nosso controle direto, como notamos quando algo se torna inacessível à memória consciente e derrota os esforços voluntários de recordá-lo. O computador força a pessoa a se tornar conscientemente consciente do endereçamento. De fato, todas as sutilezas dos registradores de ponteiro e endereçamento indireto (ou seja, endereçamento operável por programação, sem intervenção humana) provam isso. A importância primordial do endereçamento é ilustrada na seguinte frase: Tenho algo de real valor para dar a ele e todas as instruções necessárias sobre o que fazer com ele e como usá-lo - mas não consigo alcançá-lo! Endereçar significa acessibilidade, significa neguentropia.

Existem também profundas ressonâncias tipológicas entre Dados/Instruções/Endereços e Entrada/Transferência/Saída-Stayput respectivamente. É facilmente compreendido que os dados são principalmente de entrada; que as instruções dizem respeito principalmente ao thruput; enquanto os endereços ou destinos se relacionam com a saída e a permanência. (Tais destinos podem, é claro, ser pontos de entrega ou de coleta.) As variáveis em matemática são endereços de armazenamento para um computador, enquanto os valores de montagem de variáveis são dados de armazenamento (conteúdos). Além disso, stayput pode ser temporário (virtual) de longo prazo ou completamente arquivado. O endereço, embora geralmente um operador evocador, também pode ser um operando, pois podem existir processos sutis de sintaxe de computador que primeiro manipulam e/ou transformam endereços (ou seja, os endereços se tornam operandos) antes de implantar algum endereço assim obtido em sua função evocatória característica. Um código de endereço, no que diz respeito ao seu papel, é anfíbio entre um operador e um operando em qualquer caso, uma vez que é o meio pelo qual os operandos reais recebem operações, e também o meio pelo qual os operadores reais transmitem suas operações.

Existem, portanto, nove modos funcionais para um código: I (instrução) operando em D (dados), A (endereço) ou I (por exemplo, "Se fulano, então mude a instrução fulano assim"); A operando em D, A ou I; e D operando em D, A ou I. Também podemos caracterizar a Memória (SIR) como stayput e assim ter a descrição funcional mais sucinta de um computador. A instrução básica operacional ou indicativa é a transferência ou movimento (de dados ou instruções) de um local de armazenamento para outro ou de um aplicativo ou local de execução para outro - este fato revela por acaso outro par de categorias: o de estado de armazenamento (passivo) e estado de execução ou desempenho (ativo). Tanto os dados quanto as instruções podem ser (1) operandos ou (2) operadores e, independentemente, também podem estar em (1) estado de armazenamento ou (2) estado de execução, estes dois últimos possuindo analogia definida e não arbitrária com potencial e energia cinética respectivamente.

**3.3 EXORcista: Programando auto-tipagem de classe por meio de ressonâncias em strings binárias**

A teoria das relações de classe foi fundada por Euler e Boole. Às suas contribuições fundamentais, os lógicos profissionais posteriores acrescentaram a chamada teoria dos quantificadores, mas um de seus porta-vozes mais justos, Quine em 1970 admitiu quase melancolicamente, embora um pouco complicado, o poder da abordagem classe/sistema de Euler e Boole, tão concretamente diferente da falta de conteúdo da escola da quantificação:
>Este esquema exorbitante [agora vêm duas linhas de jargão e notação extravagante] é uma entre inúmeras leis [da lógica e da teoria dos conjuntos] que ganham muito em brevidade e intuitividade [leia significado] pela tradução do esquematismo da quantificação pura para o esquematismo de classes e relações. Outros exemplos são as conhecidas leis da álgebra booleana. Ao longo dos séculos, um dos principais motivos para assumir tais objetos como relações e classes. tem sido esse tipo de conveniência.

O cerne da questão é que a lógica e a teoria dos conjuntos são ramos da topologia: a ciência da inter e intraconectividade e, como tal, uma pedra angular necessária em qualquer teoria de sistemas auto-organizados. Esse fato ontológico básico sobre a lógica e a teoria dos conjuntos afins é mais natural e apropriadamente refletido na abordagem de Euler-Boole e sua álgebra relacionada. É a generalização desta abordagem na direção de sistemas inerentemente auto-organizados de classes interligadas, juntamente com um tratamento muito parcimonioso de suas possibilidades interacionais, que forma a estrutura para EXORcist, um método de programação de autotipagem de classes por meio de ressonâncias em cadeias binárias.

Basta dizer aqui que as tentativas anteriores de estender a álgebra de George Boole carecem de uma aritmética completa - o núcleo de qualquer álgebra - já que as operações de divisão, bem como uma subtração satisfatória, estão faltando. As tentativas de induzir a subtração sofrem não apenas por serem muito arbitrárias e insuscetíveis de extensão à operação de divisão, mas também conter incompatibilidades com relação ao que a operação subtrativa booleana mais natural e apropriada deve ser: por exemplo, Halmos (um expositor normalmente bom que aqui apenas segue trilhas anteriores equivocadas34) dá uma versão muito artificialmente "definida" do que é realmente uma forma de subtração booleana, embora perversamente a chame de "adição" e omitindo explicar a relação profunda com a "diferença simétrica" que envolve EXOR e, portanto, verdadeira subtração booleana.

Halmos também repetiu o erro comum de que, para uma matriz A, A⁰ = 1. Isso é verdade somente se A não for singular, ou seja, se det A ≠ O. A^-1 = 1/A sofre restrições semelhantes. Musès notou e demonstrou esse comportamento pela primeira vez em 1972 em um artigo sobre dimensões fracionárias topológicas, e novamente em 1978 [Hypernumbers II].

Tarik observou que os índices para dois octonions ou contraoctonions poderiam ser tratados como duas strings binárias que, quando EXORed entre si, produziam a string binária para o índice correto de seu produto. Assim i_3E_5 = E_6 onde 3_10 = 011_2 e 5_10 = 101_2, Então, 011 EXOR 101 = 110 = 6_10 que é o índice correto para o produto.

**3.4 Algumas extensões na dinâmica inter/intra de classe**

Os amortecedores que até então normalmente protegiam a sociedade humana de suas próprias possíveis malignidades e piores manifestações eram principalmente: (1) pequenas comunidades descentralizadas nas quais a maior facilidade de observação e contato gerava pressões sociais benéficas suficientes para estabilizar o comportamento harmoniosamente para benefício mútuo; (2) famílias muito unidas com normas éticas e comportamentais adotadas desde cedo e profundamente enraizadas; (3) crença generalizada em religiões organizadas com um princípio fundamental de cada um sendo a existência de um poder ou poderes inteligentes que superam os nossos e, assim, ajudam a manter a ordem social humana; e (4) uma taxa populacional em estado estacionário ou pelo menos não exponencial.

Esses fatores de amortecimento estabilizadores começaram, especialmente desde meados do século XX, a corroer e desaparecer rapidamente, com a adequada deterioração da estabilidade social e um aumento acentuado do número de estados policiais como resultados de ciclos de feedback positivo autoexacerbantes. Em consequência de tal erosão, a competição por quaisquer fatores que contribuam para a segurança material e a posição social e o bem-estar aumentaram rapidamente, de modo que uma impressionante mistura de astúcia urbana e selvageria em todos os níveis sociais e políticos está sendo cada vez mais necessariamente exposta e dominante, a ponto de tender a ser forçosamente aceita simplesmente como um fato da vida do final do século XX.

**3.5 Breve prognose à luz da teoria dos sistemas de tempo**

Não é tolo, nas atuais circunstâncias de crescente instabilidade sociopolítica, alimentar a esperança necessária de que a busca de maior conhecimento de nossa própria natureza, conforme refletido no estudo dos cronossistemas, possa ajudar a levar o empreendimento humano através de águas ameaçadoras. A sociedade em qualquer forma frutífera, assim como a ciência, está em jogo; e o segundo pode ajudar o primeiro - e, de fato, deve aprender a fazê-lo daqui em diante, mais do que nunca, se ambos quiserem negociar as corredeiras de um século e uma era que agora se encerram rapidamente.
